# Стандарты UI для Unity игр

## 1\. SafeArea

[**SafeArea**](#1-safearea) - это часть [**FullFrame**](#2-fullframe) которая используется для [**UIElements**](#6-uielements) с элементами интерфейса операционной системы и(или) [**технические особенности устройств**](#8-%D1%8D%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%8B-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%B0-%D0%BE%D1%81-%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2), но снизу перекрытая [**Banner**](#5-banner). Элементы декорации или NPC (например птичка с которой нельзя взаимодействовать) могут размещаться не в пределах [**SafeArea**](#1-safearea) или пересекать ее границы.

- На платформе iOS [**SafeArea**](#1-safearea) обычно исключает область уведомлений (в которой также находится бровь или челка в зависимости от устройства) и нижнюю область навигации (при горизонтальной ориентации область навигации меняет свое положение).
- На платформе Android [**SafeArea**](#1-safearea) исключает аналогичные области, а также область кнопок навигации и фронтальной камеры(на некоторых устройствах).

Точные размеры и положение могут различаться в зависимости от конкретной модели устройства и его ориентации.

### 1.1 Примеры SafeArea:

1. [**Apple iPhone 8**](/Images//UIStandarts/iphone_8.png)
2. [**Apple iPhone 13 Pro**](/Images//UIStandarts/iphone_13_pro.png)
3. [**Apple iPad 11 Pro**](/Images//UIStandarts/ipad_11_pro.png)
4. [**Samsung Galaxy S10+**](/Images//UIStandarts/samsung_s10_plus.png)
5. [**Samsung Galaxy Z Fold2 5G (Phone)**](/Images//UIStandarts/z_fold2_phone.png)
6. [**Samsung Galaxy Z Fold2 5G (Tablet)**](/Images//UIStandarts/z_fold2_tablet.png)
7. [**OnePlus 6T**](/Images//UIStandarts/oneplus_6T.png)
8. [**Xiaomi Mi5**](/Images//UIStandarts/xiaomi_mi_5.png)

В Unity [**SafeArea**](#1-safearea) можно учесть с помощью компонента [**Screen.SafeArea**](https://docs.unity3d.com/ScriptReference/Screen-safeArea.html). Этот компонент позволяет получить размеры [**SafeArea**](#1-safearea) на разных устройствах.

## 2\. FullFrame

[**FullFrame**](#2-fullframe) Рамка экрана устройства с вырезом под камеру( чёлкой(iPhone X), бровью(iPhone 14 pro)) и то что называется размер экрана. На ней распологается баннер, так же NPC объекты с которыми нельзя взаимодействовать и которые выходят за границы safearea.

## 3\. WorkingArea

[**WorkingArea**](#3-workingarea) - это [**SafeArea**](#1-safearea) - [**Banner**](#5-banner). Область размещающая игровые объекты с которыми можно взаимодействовать, если [**Banner**](#5-banner) островного типа то все равно нужно избегать использования компонентов с которыми должен взаимодействовать игрок с обеих сторон от баннера [Пример](/Images//UIStandarts/iPad_island_type_banner_red.png)

## 4\. Background

[**Background**](#4-background) в игре представляет собой задний план или окружение. Может обрезаться до границ [**WorkingArea**](#3-workingarea). Может быть виден в полном объёме, только на дисплее с аналогичным соотношением сторон к ≈ 1.78 (пример Xiaomi MI6) На устройствах с нестандартным соотношением сторон (квадратных 1.2 или длинных 2.44 и выше, [cмотреть таблицу](#43-%D1%82%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9)). Для увеличения изображения [**Background**](#4-background) используем только масштабирование (не растягивание).

### 4.1 Background НЕ должен менять пропорции(соотношение сторон)

1. Примеры без растяжения, без обрезки (часный случай, где для соотношения сторон дисплея == соотношения сторон Background):

[**Mi5 (K = 1.78)**](/Images//UIStandarts/Mi5.png) - [**Background**](#4-background) масштаб = 1 в Unity

2. Неправильные примеры:

[**iPhone (K = 2.17), iPad (K = 1.3)**](/Images//UIStandarts/Incorrect1.png) - [**Background**](#4-background) на iPad растянут по вертикали (ось Y), на iPhone по растянут горизонтали (ось X), т.е изменено соотношение сторон, с выключен "Enable constrained proportions" у параметра Scale.

3. Правильные примеры:

[**iPhone и iPad**](/Images//UIStandarts/Correct1.png) - на iPad [**Background**](#4-background) обрезан слева и справа, а на iPhone [**Background**](#4-background) обрезан снизу и сверху (для ориентации Portrait будет наоборот).

### 4.2 Стандарты коэффициента и соотношения сторон дисплея

1. [**Background**](#4-background) строго ориентирован на разрешение FullHD 1920х1080 (соотношение сторон 16:9 или коэффициент 1.78) не растягивается, соотношения сторон не меняет.
2. [Игра](/III.-%D0%94%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%82%D1%8B//1.-%D0%93%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B9#%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0) поддерживает только одну ориентацию(горизонтальную или вертикальную, а не обе сразу)
3. [Игра](/III.-%D0%94%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%82%D1%8B//1.-%D0%93%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B9#%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0) может ужиматься по вертикали до разрешения iPhone15 Pro 2556x1179 (соотношение сторон 19.5:9 или коэффициент 2.17) по средством обрезания верхней и нижней части [**Background**](#4-background).
4. [Игра](/III.-%D0%94%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%82%D1%8B//1.-%D0%93%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B9Glossary#%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0) может ужиматься по горизонтали до разрешения iPad9 2160x1620 (соотношение сторон 4:3 или коэффициент 1.3) по средством обрезания правой и левой части [**Background**](#4-background).
5. На низких разрешениях [**Background**](#4-background) соответственно ужимается
6. Camera.orthographicSize должен быть равен 5

### 4.3 Таблица соотношений

| Name | Ratio | Resolution | Description |
|------|-------|------------|-------------|
| Galaxy Z Fold 5 | 1.2 | 2176x1812 | самый Квадратный из популярных\*\* |
| iPad 9 | 1.3 | 2160x1620 | самый Квадратный из поддерживаемых\* |
| FullHD | 1.78 | 1920x1080 | формат [**Background**](#4-background) |
| iPhone15 Pro | 2.17 | 2556x1179 | самый Длинный из поддерживаемых\* |
| Galaxy Z Flip5 | 2.44 | 2640x1080 | самый Длинный из популярных\*\* |

Отсортировано: от Квадратного до Длинного соотношения сторон (Ratio)

\* Граничное соотношение сторон при котором ещё не будет **чёрных полос** по бокам

\*\* Формат устройств с нестандартным соотношением сторон будет иметь пустое пространство которое закрывается **черными полосами**

Пояснение (для ориентации Landscape):

1. [Fold 5](/Images//UIStandarts/Fold5_1.png) k ≈ 1.2 и всё что квадратнее iPad (т.е. k \< 1.3) . [**Background**](#4-background) обрезается слева и справа как на iPad . Параметр Scale для ориентации Landscape ≈ 0.95, Portrait ≈ 0.75 . Черная полоса добавляется снизу и сверху . При добавлении баннера экран смещается вверх и верхней полосы не видно . Проверять только на полностю открытой моделе.*
2. [iPad](/Images//UIStandarts/iPad_banner_in_full_display_width.png) k ≈ 1.3 . [**Background**](#4-background) обрезается слева и справа . Параметр Scale для ориентации Landscape ≈ 1, Portrait ≈ 0.75 . Черная полоса не добавляется .
3. [iPhone](/Images//UIStandarts/iPhone15_banner_in_full_display_width.png) k ≈ 2.17 . [**Background**](#4-background) обрезается сверху и снизу . Параметр Scale для ориентации Landscape ≈ 1.21, Portrait ≈ 0.56 . Черная полоса не добавляется . Может быть смещён по вертикали
4. [Flip 5](/Images//UIStandarts/Flip5_island_type_banner.png) k ≈ 2.4 и всё что длиннее iPhone (k \> 2.17) . [**Background**](#4-background) обрезается сверху и снизу как на iPhone . Параметр Scale для ориентации Landscape ≈ 1.22, Portrait ≈ 0.5 . Черная полоса добавляется слева и справа . Проверять только на полностю открытой моделе.*

\* Девайсы у которых больше 1 экрана настройка происходит только для главного экрана.

\*\* Если возникают проблемы при работе с Background, нужно писать к заданию в карточке какие с тегом @board, что было предпринято для исправления. Если проблемы с графикой Background, то давать правки, чтобы можно было уведомить дизайнеров и создать для них новые задания по исправлению.

## 5\. Banner

Есть два типа баннера:

- На всю ширину [**FullFrame**](#2-fullframe) (дисплея) [iPhone15 По всей ширине дисплея](/Images//UIStandarts/iPhone15_banner_in_full_display_width.png), [iPad По всей ширине дисплея](/Images//UIStandarts/iPad_banner_in_full_display_width.png), [Flip5 По всей ширине дисплея](/Images//UIStandarts/Flip5_banner_in_full_display_width.png)
- Островного типа [iPhone15 Островного типа](/Images//UIStandarts/iPhone15_island_type_banner.png), [iPad Островного типа](/Images//UIStandarts/iPad_island_type_banner.png), [Flip5 Островного типа](/Images//UIStandarts/Flip5_island_type_banner.png), [пример на готовой игре](/Images//UIStandarts/iPhone_example_in_game.png)

Если мы используем баннер на всю ширину дисплея на планшетах (или соотношениях сторон близких к квадрату, как на Fold5) то нужно поднимать [**Background**](#4-background) на высоту [**Banner**](#5-banner), как показано в примере [Пример](/Images//UIStandarts/iPad_banner_in_full_display_width.png)

### 5.1 Положение Banner в [Игре](/III.-%D0%94%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BF%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%82%D1%8B//1.-%D0%93%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B9#%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0)

1. Должен быть размещен внизу экрана не выходя за нижнюю границу экрана
2. Адаптируется под разрешение экрана (может частично\*\* или полностью\* попадать в [**SafeArea**](#1-safearea) и(или) [**WorkingArea**](#3-workingarea))
3. Должен находиться на наивысшим слое перед [**Background**](#4-background)
4. Не должен закрывать игровые объекты, с которыми взаимодействует пользователь
5. Положение и размеры [**Banner**](#5-banner) не зависят от [**WorkingArea**](#3-workingarea), границ [**Background**](#4-background) и [**SafeArea**](#1-safearea).
6. Постоянная высота 180 пикселей по координате Х.
7. Не перекрываться черными полосами по бокам если они есть.

[Примеры размещения на устройствах](#11-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B-safearea) [**Banner**](#5-banner) можно увидеть на изображениях с [**SafeArea**](#1-safearea)

\*\* На телефонах iPhone (смотреть [примеры](#11-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B-safearea))

\* На большинстве устройств [**SafeArea**](#1-safearea) совпадает с соотношением экрана (смотреть [примеры](#11-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B-safearea))

## 6\. UIElements

[**UIElements**](#6-uielements) в игре представляют собой интерфейсные компоненты, которые позволяют игроку взаимодействовать с игрой, отображают информацию и облегчают навигацию. Область для [**UIElements**](#6-uielements) также различается в зависимости от типа игры и дизайна интерфейса. [**UIElements**](#6-uielements) элементы, такие как кнопки, тексты, индикаторы и т. д., размещаются в [**WorkingArea**](#3-workingarea) и могут взаимодействовать с игрой.

### 6.1 Положение элементов [**UIElements**](#6-uielements):

1. Основные кнопки (например "Exit", "Restart") интерфейса должны быть размещены в углах [**SafeArea**](#1-safearea).
2. При разрешении, [превышающем коэффициент соотношения сторон 2.17](/Images//UIStandarts/fold_buttons.png), кнопки должны размещаться на [**черные полям**](#7-blackbarsprefab).
3. При разрешении соотношение сторон которого 1.2 (квадратные устройства), кнопки могут частично выходить на черные поля [**черные полям**](#7-blackbarsprefab) за пределы [**WorkingArea**](#3-workingarea)
4. Элементы [**UIElements**](#6-uielements) не должны перекрываться фронтальной камерой, челкой и другими [**технические особенности устройств**](#8-%D1%8D%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%8B-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%B0-%D0%BE%D1%81-%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%83%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2) (адаптируются под [**SafeArea**](#1-safearea))

## 7\. BlackbarsPrefab

[**BlackbarsPrefab**](#7-blackbarsprefab) представляет собой префаб который содержит черные полосы со всех сторон дисплея, для адаптации под разные устройства, он находится в [**AwesomeFramework**](https://gitlab.b5a0.space/unity/package), вот путь к нему `Runtime \> UI \> Prefabs \> BlackbarsPrefab` просто добавлять на сцену (не в UI или другой префаб связанный с [**UIElements**](#6-uielements) а как отдельный компонент на сцене, не должен он быть дочерним объектом). [Пример префаба](/Images//UIStandarts/BlackbarsPrefab.png)

### 7.1 BannerBG

[BannerBG](#71-bannerbg) Это префаб добавляется как дочерний объект к `UI \> Dynamic` и он создает черную фоновую полосу под [**Banner**](#5-banner), (используется только когда в проекте уже есть [**Banner**](#5-banner) по всей ширине устройства, если же в проекте [**Banner**](#5-banner) островного типа, этот префаб не нужно использовать). Находится в [**AwesomeFramework**](https://gitlab.b5a0.space/unity/package) `Runtime \> CAS SDK \> BannerBG`.

## 8\. Элементы интерфейса ОС и технические особенности устройств

1. Панель уведомлений
2. Челка или бровь
3. Кнопки навигации iOS Android
4. Фронтальная камера